\documentclass[9pt,a4paper]{article}
\usepackage{CJK}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=1cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm}

\ifx\pdfoutput\undefined
\usepackage[CJKbookmarks=true,dvipdfm, pdfstartview=FitH,colorlinks,linkcolor=red,anchorcolor=blue,citecolor=green% 开始时候页面的大小，是正常的页面，即100%，注释掉的话页面大小为50%
]{hyperref} \else
\usepackage[CJKbookmarks=true,pdftex,pdfstartview=FitH,colorlinks,linkcolor=red,anchorcolor=blue,citecolor=green% 开始时候页面的大小，是正常的页面，即100%，注释掉的话页面大小为50%
]{hyperref}
\fi

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{framed}

\newcommand*\openquote{\makebox(10,-22){\scalebox{3}{``}}}
\newcommand*\closequote{\makebox(10,-22){\scalebox{3}{''}}}
\colorlet{shadecolor}{LightGrey}

\makeatletter
\newif\if@right
\def\shadequote{\@righttrue\shadequote@i}
\def\shadequote@i{\begin{snugshade}\begin{quote}\openquote}
\def\endshadequote{%
  \if@right\hfill\fi\closequote\end{quote}\end{snugshade}}
\@namedef{shadequote*}{\@rightfalse\shadequote@i}
\@namedef{endshadequote*}{\endshadequote}
\makeatother

\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{kai}

\title{Celery文档\ 中文简译}
\author{夏永锋}

\maketitle

\tableofcontents


\section{入门指南}

\subsection{Celery简介}

\ \ \ \ Celery是一个简单、灵活且可靠的分布式系统，用于处理数量巨大的消息，同时提供维护这样一个系统所需要的工具。Celery是一个消息队列，侧重于实时处理，但也支持任务调度。

\subsubsection{什么是任务队列？}

\ \ \ \ 任务队列是一种在多线程或多机器之间分配任务的机制。任务队列的输入是一个工作单元，也称为一个任务，然后专用的工作者进程持续地监听该队列，看是否有新的工作需要完成。Celery使用一个中间人在客户端（消息生产者）和工作者（消息消费者）之间传递消息。客户端在对列中放入一个消息来开始一个任务，中间人将该消息分发到一个工作者。

一个Celery系统可以包含多个工作者和中间人，以实现高可用和水平扩展。

Celery以Python语言编写，但协议可以使用任何语言来实现。

\subsubsection{我依赖于什么？}

\ \ \ \ Celery的使用需要有一个消息中间人来发送和接收消息。RabbitMQ、Redis和MongoDB作为中间人，特性比较完善，但Celery也支持大量其他方案，包括使用SQLite进行本地开发。

Celery可以运行在单机上，也可以运行在多台机器上，甚至横跨多个数据中心。

\subsubsection{开始}

如果这是你第一次尝试使用Celery，或你使用过以前的版本，但对于Celery3.0是新手，那么你应该阅读一下我们的入门教程：

\begin{itemize}
\item \href{http://docs.celeryproject.org/en/latest/getting-started/first-steps-with-celery.html#first-steps}{Celery学习第一步}
\item \href{http://docs.celeryproject.org/en/latest/getting-started/next-steps.html#next-steps}{接下来}
\end{itemize}

\subsubsection{Celery是...}
\begin{shadequote}
\begin{itemize}
\item \textbf{简单}\\Celery易于使用和维护，也\textit{不需要配置文件}。
\item \textbf{高度可用}
        
\item \textbf{快速}

\item \textbf{灵活}
\end{itemize}
\end{shadequote}

\subsubsection{特性}

\subsubsection{框架集成}

\subsubsection{快速跳转}

\subsubsection{安装}

\subsection{中间人（Broker）}

\subsubsection{代理人使用说明}

\subsubsection{代理人概观}

\subsection{Celery学习第一步}

\subsubsection{选择一个代理人}

\subsubsection{安装Celery}

\subsubsection{应用}

\subsubsection{运行Celery工作者服务器}

\subsubsection{调用任务}

\subsubsection{保存结果}

\subsubsection{配置}

\subsubsection{何去何从}

\subsection{接下来}

\subsection{资源}

\section{用户手册}

\subsection{应用}

\subsection{任务}

\subsection{调用任务}

\subsection{规划：设计工作流}

\subsection{工作者指南}

\subsection{定期任务}

\subsection{HTTP回调任务（Web钩子）}

\subsection{路由任务}

\subsection{监控和管理指南}

\subsection{安全}

\subsection{优化}

\subsection{并发}

\subsection{信号}

\section{配置与默认值}


\section{集成到Django}


\section{内部原理}

\end{CJK*}
\end{document}